\documentclass[11pt]{article}

\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb,mathrsfs,dsfont}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{mathbbol}
\oddsidemargin 0cm \evensidemargin 0cm \topmargin -1.5cm

\textheight 24,5cm \textwidth 16cm

\pagestyle{empty}

%%%%%%%%%%%%%%% Numéraotations des exercices %%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newcounter{numeroexo}
\newcommand{\exo}{\vspace{10mm}\par\noindent\stepcounter{numeroexo}
\hspace{-0.15cm}\hbox{\bf{\scshape{Exercice \arabic{numeroexo}} }}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\def\cvl{\mathop{\stackrel{\cal L}{\longrightarrow}}}
\def\cvlt{\mathop{\stackrel{\cal L_\theta}{\longrightarrow}}}
\newcommand{\vv}{\vspace{0.2cm}}
\newcommand{\vvv}{\vspace{0.3cm}}
\newcommand{\ds}{\displaystyle}
\newcommand{\noi}{\noindent}
\newcommand{\Mq}{Montrer que }
\newcommand{\mq}{montrer que }
\newcommand{\eps}{\varepsilon}
%\renewcommand{\leq}{\leqslant}
%\renewcommand{\geq}{\geqslant}
\renewcommand{\d}{\mathrm{d}}
\newcommand{\E}{\mathbb E}
\newcommand{\N}{\mathbb N}
\newcommand{\Z}{{\mbox{Z}}}
\renewcommand{\L}{\mathbb L}
\renewcommand{\P}{\mathbb P}
\newcommand{\R}{\mathbb R}
\newcommand{\I}{\mathds{1}}
%\newcommand{\ind}[1]{{\mbf{1}\{#1\}}}
\newcommand{\argmin}[1]{\underset{#1}{\text{argmin }}}
\newcommand{\argmintext}[1]{{\text{argmin}}_{#1}}
%%%%%%%%%%%%%% Fonction caractériqtique%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newdimen\AAdi%
\newbox\AAbo%
\def\AArm{\fam0 }%\tenrm}%
\def\AAk#1#2{\setbox\AAbo=\hbox{#2}\AAdi=\wd\AAbo\kern#1\AAdi{}}%
\def\BBone{{\AArm 1\AAk{-.8}{I}I}}%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newcommand{\Var}{\text{\upshape{Var}}}
\newcommand{\Cov}{\text{\upshape{Cov}}}
\newcommand{\va}{variable al\'eatoire}
\setlength{\parindent}{0mm}

\begin{document}

\textbf{SU-ISUP, M1 Actuariat}\\
 2020-2021


\vspace{-1.4cm}


\begin{flushright}
\textbf{Econométrie de l'assurance de non-vie}\\
Maud Thomas
\end{flushright}


\vspace{12mm} 

\begin{center}
{\large{\bf\scshape TD 1 : Théorie de la crédibilité}}
\end{center}
\vspace{2mm} 



\exo

Considérons un assuré dont le profil de risque $\theta$ est distribué selon une loi uniforme sur $[0,1]$ et dont le nombre annuel  de sinistres conditionnellement à son profil de risque $\theta$ est distribué selon une loi de Poisson de paramètre $\theta$. Pour simplifier, on suppose que les montants des sinistres sont constants égaux à 1. On notera $X_1,\ldots,X_n$ les sinistres des années 1 à $n$.
\begin{enumerate}
\item Calculer la prime de Bayes de l'année $n+1$ de cet assuré en fonction d'une constante dépendant de $X_1,\ldots,X_n$. 
\item Lors de la première année d'observation, l'assuré a causé un sinistre. Quelle prime lui réclameriez-vous pour la seconde année?  
\end{enumerate}



\exo 

Notons $N_i$ le nombre de sinistres causés par un assuré durant l'année i.
Conditionnellement à $\theta$, les $N_i$ sont indépendants et identiquement distribués selon une loi de Poisson de paramètre $\theta$.         $\theta$ admet pour densité $g(t)=\exp(-t),t>0$. 
\begin{enumerate}
\item Donner la probabilité que l'assuré cause $2$ sinistres durant la première année $P[N_1=2]$.
\item Donner la distribution prédictive de $N_2$ sachant que $N_1=2$ (il s'agit de déterminer $P[N_2=~n|N_1=2]$ pour $n=0,1,\ldots$
)
\end{enumerate}

\exo 

Un portefeuille d'assurance est composé de $25\%$ bons risques, $60\%$ de risques moyens et $15\%$ de mauvais risques. Tous les assurés ont une distribution de sinistres de type gamma $\Gamma(r,s)$, mais dont les paramètres diffèrent selon le tableau ci-dessous.
\begin{table}[!ht]
	\begin{center}
	\begin{tabular}{|l|c|c|}
	\hline
	Type de risque & r &s\\
	\hline 
       	Bon & 4 & 2\\
	\hline
        Moyen & 4 & 1\\
	\hline
	 Mauvais & 10 & 2\\
	\hline
	\end{tabular}
	\end{center}
	\end{table}
	Les nombres des sinistres d'un risque choisi au hasard sont égaux à $1$ et $2$ au cours des deux premières années.  
\begin{enumerate}
\item Estimer la prime individuelle de ce risque pour la troisième année.
\item Calculer la prime collective. 
\item Calculer la prime de crédibilité de ce risque pour la troisième année selon le modèle de Bulhmann.
\end{enumerate}







\end{document} 